\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\documentclass[UTF8]{ctexart}
%\usepackage[UTF8, heading = false, scheme = plain]{ctex}
\usepackage{geometry}
%geometry{a4paper,scale=0.9}
\geometry{a4paper,left=1cm,right=1cm,top=1cm,bottom=2cm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
%\usepackage{biblatex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{cite}
%\addbibresource{ref.bib}
%\bibliography{ref.bib}
\usepackage{caption}
\usepackage{graphicx, subfig}
\usepackage{float}
%\usepackage[fontset=ubuntu]{ctex}
%\usepackage{fontspec}
\usepackage{xeCJK}
%\usepackage[colorlinks,
%anchorcolor=black,
%citecolor=black]{hyperref}
%\setmainfont{SimSun}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{framed}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{setspace}%使用间距宏包
\linespread{1.5}

\title{系统设计\cite{System_Design_Primer}}
\author{leolinuxer}
%\date{June 2020}

\begin{document}
%\setlength{\parindent}{0pt}
\maketitle
\tableofcontents

\section{系统设计的思路}
系统设计大致分为如下几步：

\subsection{描述使用场景，约束和假设}
把所有需要的东西聚集在一起，审视问题。不停的提问，以至于我们可以明确使用场景和约束。讨论假设。
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
    \item 谁会使用它？
    \item 他们会怎样使用它？
    \item 有多少用户？
    \item 系统的作用是什么？
    \item 系统的输入输出分别是什么？
    \item 我们希望处理多少数据？
    \item 我们希望每秒钟处理多少请求？
    \item 我们希望的读写比率？
\end{itemize}

\subsection{创造一个高层级的设计}
使用所有重要的组件来描绘出一个高层级的设计。
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
    \item 画出主要的组件和连接
    \item 证明你的想法
\end{itemize}

\subsection{设计核心组件}
对每一个核心组件进行详细深入的分析。举例来说，如果需要设计一个 url 缩写服务，开始讨论：
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
    \item 生成并储存一个完整 url 的 hash
	\begin{itemize}
	\setlength{\itemsep}{0pt}
	\setlength{\parsep}{0pt}
	\setlength{\parskip}{0pt}
    		\item MD5 和 Base62
    		\item Hash 碰撞
    		\item SQL 还是 NoSQL
		\item 数据库模型
	\end{itemize}
    \item 将一个 hashed url 翻译成完整的 url
	\begin{itemize}
	\setlength{\itemsep}{0pt}
	\setlength{\parsep}{0pt}
	\setlength{\parskip}{0pt}
    		\item 数据库查找
	\end{itemize}
     \item API 和面向对象设计
\end{itemize}

\subsection{扩展设计}
确认和处理瓶颈以及一些限制。举例来说就是你需要下面的这些来完成扩展性的议题吗？
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
    \item 负载均衡
    \item 水平扩展
    \item 缓存
    \item 数据库分片
\end{itemize}








%\printbibliography
\bibliography{../ref}
\bibliographystyle{IEEEtran}
\end{document}